# Sistemas operativos 

Porgrama o cojunto de programas que administran los recursos fisicos y Sw y la interfaz 

## Capas de una computadora

* Kernel 
  * COntiene las funciones principales de un SO. Es un nucleo. Gestiona los recursos hardware dle sistema y suministra la funcionalidad basica del SO. 
* Distribuciones:
  * Son sistemas operativos basador en el nucle que ademas incluyen determinados paquete s de sw con applicaciones para usos especificos 
 

* Usuario final : 
  * Aplicaciones
* Porgramador 
  * Utilidades 
  * Kernel
* Diseniador de sistema 
  * HW 

## Llamadas al sistema (SYSCALLS) 

Syscall: Funciones incluidas enel kernel del SO mediante las cuales un programa puede solicitar servicio al SO. 

El unico modo que tienen las aplicaciones de hablar con el HW es a travez de llamadas al sistema. 

* Operaciones Sobre archivos
* Operaciones sobre procesos 
* Manipulacion de dispositivos
* Otras 

## Wrappers 

Son funciones que pretender ser estandares a todos los sistemas operativos y que envuelven a las lalmadas al sistema. 
Wrapper es el que se encarga de hacer la llamada al sistema. 

* Aportan:
  * Portabilidad 
  * Simplicidad 
  * Eficiencia

## Modos de ejecucion 

> Los SO manejan anillos de proteccion 

* Modo Kernel(0) : 
  * Usado por el SO. Puede ejecutar cualquier tipo de instrucciones. Accedemos mediante syscalls 
* Modo Usuario (3):
  * SOlo puede ejecutar instruccioens no privilegiadas. Los programase ejecutaran unicanmente en modo usuario 

## Cambio de modo 

Cambio entre los modos de ejecucion posibles 
  * Las aplicaciones siempre ejecutarn en modo usuairo 
  * El SO simpre ejecutarara. 

## Preguntas 



